{
  "questions": [
    {
      "question": "Qubalı Fətəli xanla Şəki xanı Hüseyn xan arasında müqavilə imzalanmasından neçə il sonra Ağa Məhəmməd Şah Qacar Şuşanı işğal etdi?",
      "options": [
        "17",
        "34",
        "21",
        "36",
        "28"
      ],
      "answer": "28"
    },
    {
      "question": "Azıx  2.Babadərviş 3.Sərkərtəpə  4. Tağlar  5. Qazma",
      "options": [
        "3,4",
        "4,5",
        "1,5",
        "1,3",
        "1,4"
      ],
      "answer": "1,4"
    },
    {
      "question": "1521-ci ildə Qızılbaşların Gürcüstana üçüncü yürüşü nə ilə əlaqədar oldu:",
      "options": [
        "Kaxetiya ərazisində Səfəvilərə qarşı başlanmış üsyan",
        "Kartli çarının Şirvana yürüşü",
        "Kaxetiya hakiminin Kartliyə hücumu",
        "Kaxetiya hakiminin xərac verməkdən imtina etməsi",
        "Kaxetiya çarı Ləvənd xanın Şəkiyə hücumu"
      ],
      "answer": "Kaxetiya çarı Ləvənd xanın Şəkiyə hücumu"
    },
    {
      "question": "Hacı  Çələbinin  Kartli və Kaxetiya  çarlarına qarşı mübarizəsində  hansı xanlıq və sultanlıqlar  ona kömək  etmişdi?",
      "options": [
        "Naxçıvan, Qazax, Gəncə, İrəvan, Urmiya",
        "Naxçivan, Borçalı , Qazax, Urmiya, Qarabağ",
        "Qaradağ , Borçalı, Qazax , Qarabağ, Gəncə",
        "İrəvan, Naxçıvan , Qaradağ, Gəncə, Qazax",
        "Qazax , Şəmşəddil, Borcalı, İrəvan, Gəncə"
      ],
      "answer": "Qazax , Şəmşəddil, Borcalı, İrəvan, Gəncə"
    },
    {
      "question": "Bağlanmış müqaviləyə əsasən hər il Rusiya xəzinəsinə 8 min çervon xərac verməyi öz öhdəsinə götürən xanlığı müəyyən edin:",
      "options": [
        "Quba xanlığı",
        "Şirvan xanlığı",
        "Bakı xanlığı",
        "Şəki xanlığı",
        "Qarabağ xanlığı"
      ],
      "answer": "Qarabağ xanlığı"
    },
    {
      "question": "Ermənistandan  azərbaycanlıların deportasiyası prosesi başa çatdı:",
      "options": [
        "1989- cu ilin avqustun  6-da",
        "1992- ci ilin dekabrın 16- da",
        "1993- cü  ilin noyabrın 5- də",
        "1992 – ci ilin fevralın 4- də",
        "1991- ci ilin avqustun 8- də"
      ],
      "answer": "1991- ci ilin avqustun 8- də"
    },
    {
      "question": "Cəlari Sultan Əhmədlə qohumluq əlaqəsi yaratmışdı",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "1988 - ci il noyabrın 17- dən  “Azadlıq” meydanında keçirilən mitinq:",
      "options": [
        "Azərbaycan Kommunist  Partiyasının  buraxılmasını  tələb etdi.",
        "Azərbaycanm sərhəd bölgələrində ermənilərin fitnəkarlığının qarşısını almaq üçün könüllü birləşmələr yaratdı.",
        "Ermənistandan didərgin salınmış Azərbaycan türklərinin Dağlıq Qarabağa köçürülməsi haqda qərar qəbul etdi.",
        "Azərbaycanın  SSRİ - nin tərkibindən çıxmasını zəruri saydı.",
        "Xalq hərəkatının  birinci - kortəbii mərhələsinin zirvəsi idi."
      ],
      "answer": "Xalq hərəkatının  birinci - kortəbii mərhələsinin zirvəsi idi."
    },
    {
      "question": "Dağlıq Qarabağdan Azərbaycan əhalisinin qovulması prosesi həlledici mərhələyə qədəm qoydu:",
      "options": [
        "1992- ci ilin martından",
        "1989- cu ilin yanvarından",
        "1992- ci ilin noyabrından",
        "1993- cü ilin  avqustundan",
        "1991- ci ilin sentyabrından"
      ],
      "answer": "1991- ci ilin sentyabrından"
    },
    {
      "question": "1548-ci il yürüşündə I Süleymanı müşayət edirdi:",
      "options": [
        "Alqas Mirzə, İsmayıl Mirzə",
        "Ülamə bəy, İsmayıl Mirzə",
        "Əlqas Mirzə",
        "Ülamə bəy",
        "Əlqas Mirzə, Ülamə bəy"
      ],
      "answer": "Əlqas Mirzə, Ülamə bəy"
    },
    {
      "question": "Azərbaycan Respublikasının prezidenti İlham Əliyev və Türkiyə prezidenti Rəcəb Tayyib Ərdoğan arasında \"Şuşa bəyannaməsi\" imzalanmışdır:",
      "options": [
        "15 avqust 2021",
        "16 yanvar 2021",
        "16 sentyabr 2021",
        "15 iyul 2021",
        "15 iyun 2021"
      ],
      "answer": "15 iyun 2021"
    },
    {
      "question": "XVIII  əsrdə yaşayıb yaratmış coğrafiyaşünas alim:",
      "options": [
        "Qazi Əhməd",
        "Əbdürrəzzaq bəy",
        "Mir Əbdülbaqi Danişməndin",
        "Mirzə Mükimi",
        "Hacı Zeynalabdin Şirvani"
      ],
      "answer": "Hacı Zeynalabdin Şirvani"
    },
    {
      "question": "1806 –cı ilin yayında Şəkidə Rusiyaya qarşı üsyanın başlanmasına səbəb oldu:",
      "options": [
        "Vergilərin artırılması",
        "Hacı xanın edam edilməsi",
        "Səlim xanın hakimiyyətdən kənarlaşdırılması",
        "Ermənistanın Ərazi iddiaları",
        "İbrahimxəlil xanın ailəsi ilə birgə öldürülməsi"
      ],
      "answer": "İbrahimxəlil xanın ailəsi ilə birgə öldürülməsi"
    },
    {
      "question": "Şeyx Heydər Ağqoyunlu Yaqub padşahla razılığa gəldikdən sonra Dağıstana və Şirvana yürüş etdi:",
      "options": [
        "1477-ci ildə",
        "1490-cı ildə",
        "1460-cı ildə",
        "1494-cü ildə",
        "1483-cü ildə"
      ],
      "answer": "1483-cü ildə"
    },
    {
      "question": "I Şah İsmayıl Mərv qələbəsi ilə hansı əraziləri Səfəvilər  dövlətinə qatdı:",
      "options": [
        "Malatiyyadan Qarahisara qədər",
        "Mərvdən Nişapura qədər",
        "Qəzvindən Mavərənnəhrə   qədər",
        "Ərməniyyədən Gilana qədər",
        "Xorasandan Amu Dəryaya qədər"
      ],
      "answer": "Xorasandan Amu Dəryaya qədər"
    },
    {
      "question": "Azərbaycan kapitalisti H. Z. Tağıyevin “Kür – Xəzər” səhmdar cəmiyyəti təsis olunmuşdu?",
      "options": [
        "1900-cü ildə",
        "1908-ci ildə",
        "1905-ci ildə",
        "1910-cu ildə",
        "1904-cü ildə"
      ],
      "answer": "1904-cü ildə"
    },
    {
      "question": "XI əsrin əvvəllərində səlcuq türkləri əvvəlki türk axınlarından  fərqli olaraq Azərbaycana hansı yolla gəlmişlər?",
      "options": [
        "Ölkənin qərbindən İrəvan yolu ilə",
        "Qərbdən Osmanlı yolu ilə",
        "Şimaldan Dərbənd yolu ilə",
        "Gürcüstan yolu ilə",
        "Ölkənin cənubundan İran yolu ilə"
      ],
      "answer": "Ölkənin cənubundan İran yolu ilə"
    },
    {
      "question": "Aşşur hökmdarı III Salmanasarın  e.ə. 843 - cü il mixi yazılı kitabəsinə aiddir:",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "Tayfa çəkişmələrinə son qoymaq məqsədilə orduda irsilik prinsipi ləğv edilərək bu vəzifəni şahın rəğbətini qazamış şəxslər tutdu",
      "options": [
        "1,2,4",
        "2,3,5",
        "2,4,5",
        "1,3,4",
        "1,3,5"
      ],
      "answer": "1,3,5"
    },
    {
      "question": "Şirvanşah Axsitana aid olanları müəyyən edin:1)Dənizdə hərbi donanmanı, quruda ordunu xeyli gücləndirdi 2)Alimləri, filosfları,şairləri himayə edirdi3)Kür çayından torpaqları suvarmaq üçün Şamaxıya kanal çəkdirdi.4)Monqolların I yürüşü zamanı əlaqə yaratmaq üçün 10 nəfərdən ibarət elçi göndərdi 5)Atasından fərqli olaraq Atabəylərə düşmənçilik edirdi.",
      "options": [
        "1, 4;",
        "2,4;",
        "2,5;",
        "3,5;",
        "1,2;"
      ],
      "answer": "1,2;"
    },
    {
      "question": "Ağqoyunlu Həsən padşahın \"Qanunnamə\"  hazırlatmaqda məqsədi:",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "XIX əsrin əvvəllərində Azərbaycan bəylərinin irsi mülkiyyətində olan torpaqlar adlanırdı:",
      "options": [
        "Soyurqal",
        "İqta",
        "Xırda məlik",
        "Vəqf",
        "Mülk"
      ],
      "answer": "Mülk"
    },
    {
      "question": "1840-cı illərdə Cənubi Qafqazda həyata keçirilmiş inzibati islahatın nəticələrindəndir:",
      "options": [
        "Bütün quberniya və qəzalar ləğv edildi",
        "Canişinlik ləğv edildi",
        "“Ali müsəlman silki ”ni hüquqları artırıldı",
        "Komendant idarə üsulu yenidən təşkil edildi",
        "Yerli imtiyazlı məmurların hüquq və imtiyazları əllərindən alındı"
      ],
      "answer": "Yerli imtiyazlı məmurların hüquq və imtiyazları əllərindən alındı"
    },
    {
      "question": "Salari hökmdarı Mərzubanın oğlu İbrahimin dövrünə aiddir:",
      "options": [
        "Dövlətin ərazisi Dərbənddən Zəncana qədər olan ərazini əhatə edirdi.",
        "Şirvanşahlar dövləti qısa müddətdə olsa da Salarilərə tabe edildi.",
        "Dəbil əmirliyi Şəddadilər tərəfindən zəbt edildi.",
        "“Qanunnamə” yazdırdı",
        "Dövlətin varlığına son qoyuldu"
      ],
      "answer": "Dövlətin varlığına son qoyuldu"
    },
    {
      "question": "1846-1847-ci illər aqrar qanunları mülkiyyət hüquqlarının bərpasına istiqamətlənmişdi:",
      "options": [
        "Elatların",
        "Kəndlilərin",
        "Yerli əhalinin",
        "Maldarların",
        "Bəy və ağaların"
      ],
      "answer": "Bəy və ağaların"
    },
    {
      "question": "Mannanın Assuriya ilə ittifaqı hansı Manna hökmdarının dövründə pozuldu:",
      "options": [
        "İranzunun",
        "Azanın",
        "Udakinin",
        "Ualinin",
        "Ahşerinin"
      ],
      "answer": "Ahşerinin"
    },
    {
      "question": "1989-cu ilə aid olanları müəyyən edin.1)DQMV - dəki idarə və müəssisələr Azərbaycan SSR - in tabeliyindən çıxarıldı 2)Dağlıq Qarabağda vəziyyəti normal hala salmaq üçün Xüsusi İdarəetmə Komitəsi ləğv edildi. 3)SSRİ Ali Sovetinin Rəyasət Heyəti DQMV və başqa rayonlarda fövqəladə vəziyyət elan etdi.4)Azərbaycan SSR Ali Soveti Ermənistanla sərhəd boyu fövqəladə vəziyyət elan etdi",
      "options": [
        "2, 3;",
        "1,4;",
        "1,3;",
        "2, 4;",
        "1,2;"
      ],
      "answer": "1,2;"
    },
    {
      "question": "Quriya,Menqreliya, İmeretiyanın Osmanlılara,Mesxiya, Kartli , Kaxetiyanın Səfəvi nəzarətinə keçməsini təsdiqləyən sülh necə adlanır:",
      "options": [
        "Qəsri- Şirin",
        "İstanbul",
        "Sərab",
        "Mərənd",
        "Amasiya"
      ],
      "answer": "Amasiya"
    },
    {
      "question": "Şah I İsmayıl Xorasan uğrunda mübarizə aparmışdır:",
      "options": [
        "Böyük Moğollarla",
        "Şirvanşahlarla",
        "Osmanlılarla",
        "Teymurilərlə",
        "Şeybanilərlə"
      ],
      "answer": "Şeybanilərlə"
    },
    {
      "question": "Azərbaycan ərazisində müasir insan tipinin formalaşması başa çatmış və ibtidai icma quruluşunun ilkin pilləsi yaranmışdır?",
      "options": [
        "Orta Paleolit mərhələsində",
        "Orta Aşel dövründə",
        "Üst Aşel mərhələsində",
        "Quruçay mədəniyyəti dövründə",
        "Üst paleolit dövründə"
      ],
      "answer": "Üst paleolit dövründə"
    },
    {
      "question": "1959-cu ildə Azərbaycan KP MK-nın birinci katibi vəzifəsinə gətirildi:",
      "options": [
        "H.Əliyev",
        "K.Bağırov",
        "Ə.Vəzirov",
        "İ.Mustafayev",
        "V.Axundov"
      ],
      "answer": "V.Axundov"
    },
    {
      "question": "Difai partiyasına aiddir:",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "1908 - ci ildə bağlanmış “Difai”  təşkilatının üzvləri hansı partiyanın sıralarına qoşuldular?",
      "options": [
        "Müdafiə",
        "Kadet",
        "Qeyrət",
        "Hümmət",
        "Musavat"
      ],
      "answer": "Musavat"
    },
    {
      "question": "Z. Tağıyevin daimi sədri olduğu xeyriyyə cəmiyyəti olmuşdur?",
      "options": [
        "Səadət",
        "Nicat",
        "İşıq",
        "Müsəlman Xeyriyyə Cəmiyyəti",
        "Nəşri-Maarif"
      ],
      "answer": "Nəşri-Maarif"
    },
    {
      "question": "Rəiyyət üzərində tamğa vergisinin tətbiqini rəsmləşdirmək",
      "options": [
        "2,4",
        "1,2",
        "1,4",
        "2,3",
        "1,3"
      ],
      "answer": "1,3"
    },
    {
      "question": "IX əsrdə Dərbənddən Kür çayınadək Xəzər dənizi sahillərindəki Azərbaycan torpaqlarını əhatə edirdi",
      "options": [
        "Rəvvadilər",
        "Salarilər",
        "Şəddadilər",
        "Sacilər",
        "Şirvanşahlar"
      ],
      "answer": "Şirvanşahlar"
    },
    {
      "question": "Azərbaycanın Şimal hissəsində sinifli cəmiyyət və ona uyğun sürətdə mülki bərabərsizlik artıq bərqərar olmuşdu.",
      "options": [
        "E.ə. I minilliyin ortalarında",
        "E.ə. IV minilliyin sonu – III minilliyin əvvəllərində",
        "E.ə. XIV- VIII əsrlərdə",
        "E.ə. IX əsrin əvvəllərində",
        "E.ə. II-I minilliklərin hüdudlarında"
      ],
      "answer": "E.ə. II-I minilliklərin hüdudlarında"
    },
    {
      "question": "1920-ci ildə Sovet hökumətinə qarşı uğurla mübarizə apararaq Qarabağın hakimi elan edilmişdi:",
      "options": [
        "Vəhib paşa",
        "Ənvər paşa",
        "Mürsəl paşa",
        "İsmət paşa",
        "Nuru paşa"
      ],
      "answer": "Nuru paşa"
    },
    {
      "question": "Bakıda Dünya Azərbaycanlılarının birinci qurultayı keçirildi:",
      "options": [
        "1996- cı ildə",
        "1998- ci ildə",
        "2006- cı ildə",
        "2003- cü ildə",
        "2001- ci ildə"
      ],
      "answer": "2001- ci ildə"
    },
    {
      "question": "Sovetlər dövründə Azərbaycana rəhbərlik edərək milli dəyərlərin qorunmasında böyük səy  göstərmişdir:",
      "options": [
        "Mirzə Davud Hüseynov",
        "Əbdülrəhman Vəzirov",
        "Kamran Bağırov",
        "Mir Cəfər Bağırov",
        "İmam Mustafayev"
      ],
      "answer": "İmam Mustafayev"
    },
    {
      "question": "Səlcuqlar  sultan Toğrulun başçılığı  altında nə zaman Azərbaycana  daxil  oldular:",
      "options": [
        "XII əsrin ortalarında",
        "XI əsrin  sonlarında",
        "X əsrin 60- cı illərində",
        "XI əsrin 80  - ci  illərində",
        "XI əsrin 50 – ci  illərində"
      ],
      "answer": "XI əsrin 50 – ci  illərində"
    },
    {
      "question": "Səfəvilər dövləti ilə Osmanlı dövləti arasında imzalanmış Amasiya müqaviləsindən necə il əvvəl Atabəylər dövləti süquta uğramışdı:",
      "options": [
        "450 il",
        "365 il",
        "375 il",
        "340 il",
        "330 il"
      ],
      "answer": "330 il"
    },
    {
      "question": "1923-cü ildə Türkiyədə çap olunan “Müxtəsər Azərbaycan tarixi” kitabının müəllifi idi:",
      "options": [
        "M.Baharlı",
        "M.B.Məmmədzadə",
        "Ə.Hüseynzadə",
        "M.Rəsulzadə",
        "C.Zeynalov"
      ],
      "answer": "C.Zeynalov"
    },
    {
      "question": "\"Qızılqaya xəyanəti \" zamanı Şəki xanı Hacı Cələbi xan:",
      "options": [
        "Gəncəni gürcülərdən müdafiə edərək qorudu",
        "Kartli- Kaxetiya çarı ilə ittifaq bağladı",
        "Girov düşmüş xaların ərazilərini özünə birləşdirdi",
        "Geri çəkilərək Qazax və Borçalının müdafiəsini gücləndirdi",
        "Döyüşdə gürcü çarını məğlub edərək girov düşmüş xanları azad etdi"
      ],
      "answer": "Döyüşdə gürcü çarını məğlub edərək girov düşmüş xanları azad etdi"
    },
    {
      "question": "Hansı partiyanın eyni adlı qəzeti də nəşr edilirdi?",
      "options": [
        "Difai",
        "Müdafiə",
        "Qeyrət",
        "Musavat",
        "Hümmət"
      ],
      "answer": "Hümmət"
    },
    {
      "question": "Bakı Fəhlə  Deputatları Soveti elan edildi:",
      "options": [
        "1902 - ci il sentyabrın 15 -də",
        "1915 – ci il sentyabrın 15 - də",
        "1908 - ci il noyabrın 25 - də",
        "1904 - cü il oktyabrın 2 - də",
        "1905 - ci il noyabrın 25 - də"
      ],
      "answer": "1905 - ci il noyabrın 25 - də"
    },
    {
      "question": "Yeni və Köhnə Şamaxı vahid xanlıqda birləşdirildi?",
      "options": [
        "1785-ci ildə",
        "1769-cü ildə",
        "1755-ci ildə",
        "1768-ci ildə",
        "1763-cü ildə"
      ],
      "answer": "1763-cü ildə"
    },
    {
      "question": "Şimali Azərbaycanda komendatlara aiddir:",
      "options": [
        "Ölüm hökmü verə bilərdilər",
        "Əyalət və dairələri idarə edə bilməzdilər",
        "Quberniyaları idarə edirdilər",
        "Duma tərəfindən seçilirdilər",
        "Yerlərdə mütləq hakim hesab olunurdular"
      ],
      "answer": "Yerlərdə mütləq hakim hesab olunurdular"
    },
    {
      "question": "Dünya azərbaycanlılarının həmrəylik gününün qeyd olunması haqqında qərar qəbul olundu:",
      "options": [
        "1993- cü il fevralın 25- də",
        "1988- ci il noyabrın 3- də",
        "1992- ci il sentyabrın 15- də",
        "1989- cu il fevralın 12- də",
        "1991- ci il dekabrın 25- də"
      ],
      "answer": "1991- ci il dekabrın 25- də"
    },
    {
      "question": "Azərbaycanda qədim incəsənətin çiçəklənmə  dövrü hesab edilir:",
      "options": [
        "Mezolit",
        "Üst paleolit",
        "Neolit",
        "Erkən və orta aşel dövrü",
        "Orta tunc dövrü"
      ],
      "answer": "Orta tunc dövrü"
    }
  ],
  "answers": [
    "34",
    "4,5",
    "Kartli çarının Şirvana yürüşü",
    "Naxçivan, Borçalı , Qazax, Urmiya, Qarabağ",
    "Şirvan xanlığı",
    "1992- ci ilin dekabrın 16- da",
    "Option 2 (auto-added)",
    "Azərbaycanm sərhəd bölgələrində ermənilərin fitnəkarlığının qarşısını almaq üçün könüllü birləşmələr yaratdı.",
    "1989- cu ilin yanvarından",
    "Ülamə bəy, İsmayıl Mirzə",
    "16 yanvar 2021",
    "Əbdürrəzzaq bəy",
    "Hacı xanın edam edilməsi",
    "1490-cı ildə",
    "Mərvdən Nişapura qədər",
    "1908-ci ildə",
    "Qərbdən Osmanlı yolu ilə",
    "Option 3 (auto-added)",
    "1,3,4",
    "2,5;",
    "Option 4 (auto-added)",
    "Vəqf",
    "Komendant idarə üsulu yenidən təşkil edildi",
    "“Qanunnamə” yazdırdı",
    "Maldarların",
    "Ualinin",
    "1,3;",
    "Mərənd",
    "Teymurilərlə",
    "Quruçay mədəniyyəti dövründə",
    "İ.Mustafayev",
    "Option 4 (auto-added)",
    "Hümmət",
    "Müsəlman Xeyriyyə Cəmiyyəti",
    "2,3",
    "Sacilər",
    "E.ə. IX əsrin əvvəllərində",
    "İsmət paşa",
    "2003- cü ildə",
    "Mir Cəfər Bağırov",
    "XI əsrin 80  - ci  illərində",
    "340 il",
    "M.Rəsulzadə",
    "Geri çəkilərək Qazax və Borçalının müdafiəsini gücləndirdi",
    "Musavat",
    "1904 - cü il oktyabrın 2 - də",
    "1768-ci ildə",
    "Duma tərəfindən seçilirdilər",
    "1989- cu il fevralın 12- də",
    "Erkən və orta aşel dövrü"
  ]
}